***********
Контроллеры
***********

.. contents:: Содержание
    :local: 
    :depth: 3


Контроллер — главный PHP-файл. Каждый тип страниц интернет-магазина имеет свой контроллер (например: товары → products.php, заказы → orders.php). Контроллеры панели администратора и витрины разделены и не пересекаются. Контроллер подключается автоматически в следующей последовательности:

Точка входа (index.php или admin.php) → init.php (функция fn_dispatch) -> название_контроллера.php 

Контроллер является связующим звеном между пользователем, базой данных и шаблоном отображения. В контроллерах выполняются все основные функции платформы:

*   Обработка POST- и GET-запросов;

*   Получение и сохранение информации в базе данных;

*   Выполнение функций и обработка данных перед отображением;

*   Определение шаблонов и передача обработанных данных в шаблоны для вывода на экран;

Контроллер явлется самой важной частью работы платформы, так как без его участия не будет отображена ни одна страница. 

Определить контроллер, работающий в настоящий момент, просто — он определяется в параметре ``dispatch`` URL страницы:

.. image:: img/controllers.png
    :alt: Controllers

.. image:: img/controllers_2.png
    :alt: Controllers

.. hint::

    Не рекомендуется вносить изменения в контроллеры. 

    Вы можете расширять контроллеры с помощью pre-контроллеров и post-контроллеров, в ваших модулях.
    Pre- и post-контроллеры подключаются автоматически и срабатывают до и после основного контроллера соответственно.


Инициализация контроллера
=========================

Порядок подключения файлов:

**index.php или admin.php → init.php → [controller_name].php**

Путь к контроллеру и его название определяются платформой автоматически на основе параметра ``dispatch``, передаваемого в главный исполняемый файл (index.php, admin.php, vendor.php). 

Параметр ``dispatch`` принимает значение в формате ``[controller_name].[mode_name]`` , где:

*   ``controller_name`` - название контроллера
*   ``mode_name`` - режим (mode) работы контроллера

При этом будет вызван:

*   для панели администратора ``app/controllers/backend/[controller_name].php``, 

*   для витрины ``app/controllers/frontend/[controller_name].php``. 

*   Если контроллер ``[controller_name].php`` не будет найден в папке соответствующей зоны, то будет осуществлена попытка включения ``app/controllers/common/[controller_name].php``. Контроллер, расположенный в ``app/controllers/common/[controller_name].php``, может работать в любой зоне (витрине и панели администратора). 

Режим работы — ``mode_name`` определяет секцию исполняемого кода внутри файла контроллера, а также имя шаблона отображения.

За подключение контроллеров отвечает функция ``fn_dispatch()``, которая:

*   Проверяет параметры URL.

*   Проверяет права доступа к контроллеру.

*   Перенаправляет к защищенному протоколу (HTTPS), когда это необходимо.

*   Готовит список pre-контроллеров и post-контроллеров (модулей и расширений) для последовательного соединения в правильном порядке.

*   Автоматически определяет шаблон для отображения.

Расположение контроллеров
=========================

.. code::

    root/
    └── app/                       
         └── controllers/       
                 ├── backend/
                 ├── common/
                 └── frontend/


.. list-table::
    :widths: 20 30

    *   -   **Панель администратора**

            *admin.php*

        -   app/controllers/**backend**/название_контроллера.php

    *   -   **Витрина**

            *index.php*

        -   app/controllers/**frontend**/название_контроллера.php

    *   -   **Общие контроллеры**

            *admin.php и index.php*

        -   app/controllers/**common**/название_контроллера.php


Примеры
=======

Пример "Страница витрины"
-------------------------

Рассмотрим работу контроллера на примере открытия(отображения) страницы в зоне клиента (витрине интернет-магазина).

Для примера будет использована детальная страница товара (карточка товара).

URL: http://demo.cs-cart.ru/index.php?dispatch=products.view&product_id=17

.. image:: img/developer_001.png
    :alt: Controllers

Параметр: ``dispatch=products.view``

1.  ``products`` — название контроллера.

    Будет подключен и выполнен код из контроллера: ``app/controllers/frontend/products.php``

2.  ``view`` — режим (mode). Это означает, что:

    a)  В контроллере ``products.php`` будет выполнен код из секции ``$mode == 'view'``:

        .. code:: php

            if (mode == 'view') {

                // код php

            }

    b)  Будет подключен шаблон отображения:

        ``/design/themes/basic/templates/views/products/view.tpl``

        где ``/products/`` — название контроллера, ``view`` — режим (mode).

По данному принципу отображаются все страницы платформы.


.. _lesson_panel:

Пример "Страница в панели администратора"
-----------------------------------------

Пример работы контроллера по отображению страницы в панели администратора.

Для примера будет использована страница редактирования товара, однако по данному принципу отображаются все страницы панели администратора.

URL: http://demo.cs-cart.ru/panel.php?dispatch=products.update&product_id=17

.. note::

    admin.php переименован для повышения безопасности в panel.php (см. :doc:`Три шага к повышению безопасности </install/secure/index>`)

.. image:: img/developer_002.png
    :alt: Controllers

Параметр: ``dispatch=products.update``

Название контроллера: ``products``

Будет подключен и выполнен контроллер: ``app/controllers/backend/products.php``

Режим (mode): ``update`` 

Это означает, что:

1.  В контроллере ``app/controllers/backend/products.php`` будет выполнен код из секции:

    .. code:: php

        if (mode == 'update') {

            // код php

        }

2.  Будет подключен шаблон:

    ``/design/backend/templates/views/products/update.tpl``


Пример "Отправка формы"
-----------------------

Рассмотрим работу контроллера при нажатии кнопки и отправке данных формы (``POST``-запрос).

Для примера использована страница редактирования категории и нажатие кнопки "Сохранить".

URL: ``demo.cs-cart.ru/panel.php?dispatch=categories.update&category_id=166``

.. fancybox:: img/developer_003.png
    :alt: Controllers

Когда мы нажимаем кнопку "Сохранить", отправляется POST-запрос с данными формы редактирования категории на адрес ``demo.cs-cart.ru/panel.php``. 
1.  Проверяем форму

    Просмотрим исходный код формы:

    .. fancybox:: img/developer_004.png
        :alt: Controllers

    Метод: ``POST``

    URL отправки формы: ``demo.cs-cart.ru/panel.php``

    Просмотрим исходный код кнопки "Сохранить":

    .. image:: img/developer_006.png
        :alt: Controllers

    .. image:: img/developer_005.png
        :alt: Controllers

    Параметр: ``dispatch[categories.update]``

    **Итак, контроллер и режим (mode) известны.**

2.  Название контроллера: ``categories``.

    Будет подключен и выполнен контроллер: ``app/controllers/backend/categories.php``

3.  Режим (mode): ``update`` 

    В контроллере ``app/controllers/backend/categories.php`` будет выполнен код из секции ``POST`` и ``$mode == update``:

    .. code:: php

        if ($_SERVER['REQUEST_METHOD'] == 'POST') {

            if ($mode == 'update') {

                // PHP код обработки формы, отправленной методом POST

            }

        }

4.  Результатом работы контроллера по обработке ``POST``-запроса будет перенаправление на страницу, заданную в контроллере. В данном примере контроллер сохранит изменения и выполнит перенаправление на ту же самую страницу ``demo.cs-cart.ru/panel.php?dispatch=categories.update&category_id=166``. Процесс открытия данной страницы будет аналогичен примеру :ref:`Страница в панели администратора <lesson_panel>` . 


Структура контроллера
=====================

Контроллер — php-файл, состоящий из трёх логических блок:

1.  Секция обработки ``POST``-запросов.

2.  Секция обработки ``GET``-запросов.

3.  Локальные функции контроллера.

Секции ``POST`` и ``GET`` разделены на блоки по режимам (mode) работы — ``mode_name``.

.. fancybox:: img/controllers_structure.png
    :alt: Controllers


Секция обработки POST-запросов
------------------------------

Применяется для обработки данных с форм, AJAX-запросов и т.д. Когда Вы нажимаете кнопку в панели администратора или витрине, то обработка запроса будет происходить именно в этой секции контроллера. Обычно работа контроллера в данной секции завершается переходом на другой (или этот же) контроллер, где вступает в работу секция обработки ``GET``-запросов. 

Секция всегда расположена перед секцией ``GET`` в файле контроллера и заключена в условие::

    if ($_SERVER['REQUEST_METHOD'] == 'POST') {

        // ...

    }

Секция ``POST`` разделена на блоки в зависимости от режима (mode) работы — ``mode_name``::

    if ($_SERVER['REQUEST_METHOD'] == 'POST') {

        if ($mode == 'update') {
            // [mode_name] — update
        }

        if ($mode == 'delete') {
            // [mode_name] — delete
        }        

        return array(CONTROLLER_STATUS_OK, "[redirect_url]");
    }


В конце секции ``POST`` обязательно необходимо вернуть массив с результатом работы, включающий статус и URL перенаправления::

    return array(CONTROLLER_STATUS_OK, "[redirect_url]");

где:

``CONTROLLER_STATUS_OK`` — константа со статусом работы контроллера. 

``[redirect_url]`` — URL для перенаправления после обработки запроса.

После обработки секции управление будет передано в функцию ``fn_dispatch()``, и будет осуществлён последующий переход на ``[redirect_url]``.

Пример 1. "Простой контроллер"
******************************

.. literalinclude:: files/post.php
    :language: php
    :linenos:


Секция обработки GET-запросов
-----------------------------

Применяется при открытии страниц или для получения информации из базы данных и вывода на экран. Когда Вы открываете страницу в браузере, именно данный раздел контроллера работает над данными для открытия страницы. 

Секция ``GET``-запросов всегда располагается после секции ``POST`` в файле контроллера и разделена на блоки режимов (mode) работы::
    
    if ($mode == '[mode_name_1]') {

    } elseif ($mode == '[mode_name_2]') {

    }


Блоки ``$mode`` выполняются в зависимости от значения параметра URL параметра ``dispatch=[controller_name].[mode_name]``


Работа контроллера в данной секции обычно заканчивается:

*   Передачей обработанных данных в шаблон для отображения.

*   Перенаправлением с помощью метода ``GET``.

*   Прекращением работы скрипта: ``exit;``.

В первом случае Вам необходимо передать информацию на отображение с помощью функции::

    $view->assign('template_var_name', $php_var_name);

    // где $view = Registry::get('view');


В данном случае в шаблоне будет доступна smarty-переменная ``template_var_name``, равная ``php_var_name``.

После завершения работы контроллера работу автоматически продолжит функция ``fn_dispatch``. Шаблон отображения будет определён автоматически, в нём будут доступны переменные, переданные контроллером.

Пример 1. "Определить контроллер и шаблон"
******************************************

Рассмотрим страницу "Заказы" в панели администратора — отображает список заказов.

URL: ``/admin.php?dispatch=orders.manage``

Из URL мы можем определить:

1.  Название контроллера — ``orders``

    Будет подключен и выполнен файл контроллера: ``app/controllers/backend/orders.php``

2.  Режим (mode) работы контроллера — ``manage``

    В контроллере будет исполнен код из блока::

        if ($mode == 'manage') {

        } 

3.  Для отображения будет автоматически подключен шаблон:

    ``/design/backend/templates/views/orders/manage.tpl``

    .. note::

        Для панели администратора подключаются шаблоны:

        ``/design/backend/templates/views/[controller_name]/[mode_name].tpl``

        Для витрины подключаются шаблоны:

        ``/design/themes/[название_темы]/templates/views/[controller_name]/[mode_name].tpl``


Пример 2. "Простой контроллер"
******************************

.. literalinclude:: files/get.php
    :language: php
    :linenos:


Локальные функции
-----------------

В конце контроллера могут быть расположены функции, которые доступны и выполнятся в рамках файла контроллера. 

Также контроллеры используют:

*   Функции из папки ``app/functions/``

*   Классы и методы классов из папки ``app/Tygh/``

    Для использования классов в начале контроллера необходимо подключить класс, например::

        // Подключение класса Registry
        use Tygh\Registry;

        // Использование методов класса
        $view = Registry::get('view');


Доступные данные
================

Для работы с данными Dы должны использовать следующие стандартные массивы:

.. list-table::
    :stub-columns: 1
    :widths: 10 30

    *   -   $_REQUEST

        -   Содержит все переменные, поступающие из GET- и POST-запросов.

            Данные в массиве проходят предварительную обработку:

            *   Удаляются HTML-тэги;

            *   Удаляются символы "/", которые может добавлять PHP автоматически;

            Предварительную обработку можно отключить с помощью функции ``fn_trusted_vars()``. В функцию необходимо передать список переменных, которые не нужно обрабатывать. Например::

                if ($mode == 'update_details') {
                    fn_trusted_vars('update_order');

    *   -   $_SESSION

        -   Стандартный массив PHP, который хранит данные сессии пользователя.

    *   -   Registry

        -   Специальный статический класс — хранилище данных, которые доступны из любого места программы платформы. Например, в данном классе хранится вся конфигурация платформы, которая помещается в него при запуске. Особенностью данного класса является то, что хранящиеся в нём данные кэшируются. Это позволяет сократить количество обращений к базе данных и ускорить работу платформы.

            Пример использования::

                $addons_info = Registry::get('addons');

            Для использования в контроллерах или функциях класс должен быть подключён в начале php-файла::

                use Registry;

Передача данных на отображение
==============================

После выполнения кода контроллера работу продолжает функция fn_dispatch(), которая автоматически подключает шаблоны отображения. Шаблоны подключаются в зависимости от контроллера и будт содержат данные, переданные контроллером в шаблон. 

Передача данных из контроллера в шаблон осуществляется с помощью::

    $view->assign('tpl_data', $php_data);

    // tpl_data - новая переменная, которая будет доступна в шаблоне
    // $php_data - обработынные данные, которые передаются в шаблон


По умолчанию путь к шаблону определяется автоматически:

*   Для панели администратора: /backend/templates/views/``[controller_name]``/``[mode_name]``.tpl

*   Для витрины: /themes/``[theme name]``/templates/views/``[controller_name]``/``[mode_name]``.tpl

где:

``[controller_name]`` - контроллер

``[mode_name]`` - режим (mode) работы контроллера

``[theme name]`` - название темы (basic или responsive)


Однако шаблон может быть задан вручную прямо в контроллере, например::

    $view->display('views/companies/components/share_object.tpl');

    exit;